\chapter{Modello dei casi d́'uso}
\label{usecasemodel}

    \section{Casi d\'uso principali (formato dettagliato)}
    \label{usecasemodel:detailed}

        \subsection{UC1: Prenotazione telefonica/web}
        \label{usecase:uc1}

        \begin{longtable}{|p{.25\textwidth}|p{.75\textwidth}|}
            \hline
            \textbf{Nome del caso d'uso} &
            Prenotazione telefonica/web \\ \hline

            \textbf{Portata} &
            JBM \\ \hline

            \textbf{Livello} &
            Obiettivo utente \\ \hline

            \textbf{Attore primario} &
            User \\ \hline

            \textbf{Parti interessate e interessi} &
            L’User: un Customer alla ricerca di una struttura in cui soggiornare o, un Receptionist alla ricerca di una soluzione per un Customer che ha contattato la struttura.  \\ \hline

            \textbf{Pre-Condizioni} &
            L’User conosce il numero di adulti e bambini per i quali si cerca soggiorno e le date di check-in e check-out. \\

             & Il sistema possiede l'inventario delle stanze con caratteristiche e prezzi e le prenotazioni gi\`a registrate. \\ \hline
            \textbf{Garanzia di successo} &
            Il processo di ricerca, si conclude con la presentazione di tutte le possibili soluzioni capaci di permettere il soggiorno, nelle date scelte, del numero di persone fornito e lo User conclude la prenotazione. \\* \hline

            \textbf{Scenario principale di successo} &
            \begin{enumerate}
                \item L’User inserisce i dati per effettuare la ricerca (check-in, check-out, numero di adulti, numero di bambini);
                \item Il Sistema presenta le soluzioni possibili sulla base della richiesta effettuata dall’utente;
                \item L’User seleziona la soluzione desiderata;
                \item L’User seleziona i servizi (globali o per singola stanza) desiderati;
                \item L’User seleziona il metodo di pagamento;
                \item Il Sistema registra la prenotazione.
            \end{enumerate}
            \\* \hline

            \textbf{Estensioni} &
                \begin{itemize}
                    \item [2b] Nessuna disponibilità:
                        \begin{enumerate}
                            \item Il Sistema  segnala la mancanza di soluzioni adatte ai dati inseriti;

                            \item Il Sistema, mostra le soluzioni se sono disponibili in date vicine.
                        \end{enumerate}

                    \item [2c] Il Customer scarta tutte le soluzioni: viene chiusa la sessione;
                    \item [5b] Il Customer sceglie il pagamento con carta di credito:
                        \begin{enumerate}
                            \item Il Sistema avvia le procedure per effettuare il pagamento online tramite un gateway di pagamento;
                            \item L’User inserisce i dati della carta di credito;
                            \item Il sistema verifica la correttezza del pagamento e ne dá conferma; se il pagamento non é andato a buon fine rifiuta la prenotazione.
                        \end{enumerate}
                    \item [5c] Il Customer sceglie di pagare in struttura: il Sistema registra la volontà di pagare in struttura da parte del Customer;

                    \item [*a] L’User non riesce ad andare avanti per errori del sistema: il Sistema segnala automaticamente l’errore ai sysadmin e consiglia al Customer di prenotare telefonicamente.
                \end{itemize}
            \\* \hline

            \textbf{Requisiti speciali} &
            \\ \hline

            \textbf{Elenco delle variabili tecnologiche e dei dati} &
            \begin{itemize}
                \item Data di check-in, check-out e numero di persone da ospitare;
                \item Lista delle soluzioni;
                \item La soluzione scelta;
                \item Lista dei servizi disponibili e servizi scelti;
                \item Metodi di pagamento;
                \item Totale e dati di pagamento.
            \end{itemize}
            \\ \hline

            \textbf{Frequenza di ripetizione} &
            Potrebbe ripetersi molte volte quotidianamente

            \\ \hline
            \textbf{Varie} &  \\ \hline

        \end{longtable}

        \subsection{UC3: Check-in automatico}
        \label{usecase:uc3}

        \begin{longtable}{|p{.25\textwidth}|p{.75\textwidth}|}
            \hline
            \textbf{Nome del caso d'uso} &
            Check-in automatico \\ \hline

            \textbf{Portata} &
            JBM \\ \hline

            \textbf{Livello} &
            Obiettivo utente \\ \hline

            \textbf{Attore primario} &
            Customer \\ \hline

            \textbf{Parti interessate e interessi} &
            Customer: vuole effettuare il check-in. \\ \hline

            \textbf{Pre-Condizioni} &
            Il Customer ha già effettuato la prenotazione.  \\ \hline

            \textbf{Garanzia di successo} &
            Il Customer ottiene la chiave elettronica e può iniziare il soggiorno. \\ \hline

            \textbf{Scenario principale di successo} &
            \begin{enumerate}
                \item Il Customer si reca presso la struttura in cui ha effettuato una prenotazione;
                \item Il Customer accede ad una delle postazioni automatizzate;
                \item Il Sistema verifica la correttezza dei dati di prenotazione;
                \item Il Sistema richiede l’inserimento dei dati personali degli ospiti (compresi documenti  di identità) al Customer;
                \item Il Sistema genera la chiave elettronica per accedere ai servizi e alle stanze.
            \end{enumerate}
            \\* \hline

            \textbf{Estensioni} &


                \begin{itemize}
                    \item [*a] La postazione automatizzata non risponde correttamente: il Customer va in reception per il check-in manuale (vedi \ref{usecase:uc4});
                    \item [3a] I dati di prenotazione non risultano corretti: vengono nuovamente richiesti i dati;
                    \item [3b] Se il Customer ha scelto il pagamento in struttura viene richiesto il versamento di una cauzione o la pre-autorizzazione su carta di credito.
                \end{itemize}
            \\ \hline

            \textbf{Requisiti speciali} &
                \begin{itemize}
                    \item Internazionalizzazione (testi multi-lingua);
                    \item Scadenza sessione dopo inattività.
                \end{itemize}
            \\ \hline

            \textbf{Elenco delle variabili tecnologiche e dei dati} &
            \\ \hline

            \textbf{Frequenza di ripetizione} &
            One-shot per ogni prenotazione.

            \\ \hline
            \textbf{Varie} &  \\ \hline

        \end{longtable}

        \subsection{UC6: Check-out automatico}
        \label{usecase:uc6}

        \begin{longtable}{|p{.25\textwidth}|p{.75\textwidth}|}
            \hline
            \textbf{Nome del caso d'uso} &
            Check-out automatico \\ \hline

            \textbf{Portata} &
            JBM \\ \hline

            \textbf{Livello} &
            Obiettivo utente \\ \hline

            \textbf{Attore primario} &
            Customer \\ \hline

            \textbf{Parti interessate e interessi} &
            Customer: vuole effettuare il check-out. \\ \hline

            \textbf{Pre-Condizioni} &
            Il Customer ha terminato il proprio soggiorno.  \\ \hline

            \textbf{Garanzia di successo} &
            Il Customer termina, se necessario, le operazioni di pagamento e riceve la fattura. \\ \hline

            \textbf{Scenario principale di successo} &
            \begin{enumerate}
                \item Il Customer accede ad una delle postazioni automatizzate ed inserisce la chiave elettronica;
                \item Il Sistema verifica l’identità del Customer e quantifica il costo totale da addebitare;
                \item Il Customer completa il pagamento con il metodo scelto in prenotazione;
                \item Il sistema genera la fattura e la stampa;
                \item Il sistema revoca la chiave elettronica.

            \end{enumerate}
            \\* \hline

            \textbf{Estensioni} &


                \begin{itemize}
                    \item [*a] La postazione automatizzata non risponde correttamente: il Customer va in reception per il check-out manuale (vedi \ref{usecase:uc7});

                    \item [3a] Il pagamento viene rifiutato: si richiede un altro metodo o di andare in reception (vedi \ref{usecase:uc7});

                \end{itemize}
            \\ \hline

            \textbf{Requisiti speciali} &
                \begin{itemize}
                    \item Internazionalizzazione (testi multi-lingua);
                    \item Scadenza sessione dopo inattivit\`a.
                \end{itemize}
            \\ \hline

            \textbf{Elenco delle variabili tecnologiche e dei dati} &
            \\ \hline

            \textbf{Frequenza di ripetizione} &
            One-shot alla fine di ogni soggiorno.

            \\ \hline
            \textbf{Varie} &
            La carta per la stampa delle fatture potrebbe non essere disponibile.
            \\ \hline


        \end{longtable}


    \section{Casi d́'uso secondari (formato breve)}
    \label{usecasemodel:small}

        \subsection{UC2: Check-in manuale}
        \label{usecase:uc2}

        Il Receptionist può effettuare il check-in per un Customer in caso di malfunzionamento delle postazioni automatiche o su scelta del cliente. Una volta effettuato consegna la chiave elettronica generata.

        \subsection{UC4: Creazione chiave elettronica}
        \label{usecase:uc4}

        Ad avvenuta convalida della prenotazione il sistema deve creare una o più chiavi elettroniche. Queste vengono fornite dal Receptionist, o dalla postazione automatizzata, al Customer. Ogni chiave elettronica  deve permettere al Customer di accedere alle stanze e di usufruire dei servizi extra.

        \subsection{UC5: Accesso ai servizi extra}
        \label{usecase:uc5}

        Il Customer durante il suo soggiorno può usufruire di servizi extra, che sono presenti in struttura. In alcuni casi tali servizi vengono addebitati tramite utilizzo della chiave elettronica (es palestra), in altri invece l’uso di servizi viene comunicato da terzi (es. l’Attendant controlla se l’ospite ha usufruito di bevande in camera).

        \subsection{UC7: Check-out manuale}
        \label{usecase:uc7}

        A fine soggiorno, il Customer consegna la chiave elettronica  al Receptionist. Una volta letta, viene  verificata la presenza di eventuali servizi usufruiti, viene fornito il totale al Customer il quale effettua il completamento del pagamento dell’importo dovuto. La chiave elettronica deve essere revocata e viene emessa la fattura.

        \subsection{UC8: Stampa fatture}
        \label{usecase:uc8}

        Il Receptionist può stampare in qualsiasi momento tutte le fatture emesse da una data iniziale ad un’altra (es. chiusura del bilancio).

        \subsection{UC9: Inserimento stanze}
        \label{usecase:uc9}

        L’Admin pu\`o inserire nuove stanze per eseguire la configurazione del sistema: inserisce le varie informazioni della stanza (numero posti letto, bagno, presenza di balcone ed altre informazioni) e, dopo la conferma, il Sistema jBM registra la stanza.

        \subsection{UC10: Inserimento servizi}
        \label{usecase:uc10}

        L'admin può aggiungere in qualsiasi momento servizi relativi alla stanza o che riguardano l’intera struttura (es. televisore in stanza, parcheggio, navetta aeroportuale).

        \subsection{UC11: Modifica della fattura}
        \label{usecase:uc11}

        Il Receptionist può inserire, nella fattura di un Customer, eventuali voci di fatturazione extra o sconti.

        \subsection{UC12: Sincronizzazione sistemi esterni}
        \label{usecase:uc12}

        Il sistema deve potersi sincronizzare costantemente sulle principali piattaforme per booking.




